<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>外国語 on 或曰</title><link>https://blog2.issei.org/tags/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E8%AA%9E/</link><description>Recent content in 外国語 on 或曰</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><lastBuildDate>Thu, 11 Feb 2021 11:24:57 +0100</lastBuildDate><atom:link href="https://blog2.issei.org/tags/%E5%A4%96%E5%9B%BD%E8%AA%9E/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>言語学習のために買った書籍など</title><link>https://blog2.issei.org/2021/02/11/sprache-lernen/</link><pubDate>Thu, 11 Feb 2021 11:24:57 +0100</pubDate><guid>https://blog2.issei.org/2021/02/11/sprache-lernen/</guid><description>&lt;p>私も妻も日本生まれ日本育ちのですが、
仕事の都合で２０１５年からドイツ語圏のスイス連邦チューリッヒ州に住んでいます。
ドイツ語圏で生活するにあたり、
私個人のドイツ語の勉強、
ならびに子供のドイツ語・日本語教育のために集めた書籍・問題集などが増えてきたので、
忘れないようにまとめました。&lt;/p>
&lt;p>&lt;a href="https://www.notion.so/3a3bb9b047664e279b54bb46b328916a">言語学習のために買った書籍など&lt;/a>
(随時更新)&lt;/p></description></item><item><title>Re^3: 語学の入門における語彙力とAnkiDroidについて</title><link>https://blog2.issei.org/2020/08/22/how-should-use-ankidroid2/</link><pubDate>Sat, 22 Aug 2020 22:05:07 +0200</pubDate><guid>https://blog2.issei.org/2020/08/22/how-should-use-ankidroid2/</guid><description>&lt;p>AnkiDroid の使い方について、
有野さんの質問への返答です。&lt;/p>
&lt;h2 id="返信">返信&lt;/h2>
&lt;p>&lt;a href="https://karino2.github.io/2020/08/21/re2_ankidroid.html">Re： Re： 語学の入門における語彙力とAnkiDroidについて&lt;/a>&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>2000語の単語一冊入力って何時間くらい掛かるものなんですかね？&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>だいぶ前のことなので、もう記憶にないですね。&lt;/p>
&lt;p>確か AnkiDroid で入力したら時間がかかったので、
最初は PC で Google スプレッドシートに入力し、
それを CSV で書き出して Mac 版の Anki で一括取り込みした気がします。&lt;/p>
&lt;p>私は章ごとに分けて一気に登録しましたが、
これは学習ペースに合わせて登録してもいいと思います。
たとえば新規カードを1日2枚と決めたら、
週に一回14単語分を登録することにすれば、
そこまで負担ではないと思います。&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>ついでに両面にするのもやってみるかなぁ。&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>両面にしたら外国語側は TTS（テキスト読み上げ）を有効にするのがお薦めです。
まずは音声だけを聞いて回答を試みると、
簡単な文でも意外と聞き取れないことがあります。&lt;/p>
&lt;h2 id="学習のバランス">学習のバランス&lt;/h2>
&lt;p>外国語を学ぶ場合、
文法・読解・作文・リスニング・会話などをバランス良く伸ばしていく必要がありますが、
日本語話者がドイツ語を学習する場合、
文法は手を抜かずに早めに片付けたほうが良いと思います。&lt;/p>
&lt;p>日本語とドイツ語は文の構成が大きく違うので、
単語の意味が分かっても、
文法を理解していないと文が読めないことがあります。
一方でドイツ語は英語と比べると文法がきっちりしているので、
文法が分かっていれば理解のヒントが一気に増えます。&lt;/p>
&lt;p>現地で生活していると、
読解やリスニングの教材については不足することはありません。
子供が通学している学校からは現地語で連絡が来ますし、
学習が進めば現地の新聞・テレビや Web サイトから情報を仕入れることになるので、
普段の生活が読解・リスニングの訓練になります。&lt;/p>
&lt;p>また会話に関しても、知人や店員、教師、医師と話したり、
外出すれば乗り物やレストランなどで一緒になった人と世間話をする機会もあります
（今は covid-19 の影響で難しいですが）。
特に教師や医師との会話は意思疎通が不十分だと後で問題になる可能性があるので、
こちらとしても会話に取り組む真剣さが違ってきます。&lt;/p>
&lt;p>日本にいながら外国語を勉強する場合には、
このあたりは工夫が必要ですね。&lt;/p>
&lt;p>なお作文だけは、現地在住でもプロの教師に添削してもらう必要があります。
一人で書いているだけでフィードバックがないと、
改善ポイントが分からないためです。&lt;/p>
&lt;h2 id="継承語としての日本語学習">継承語としての日本語学習&lt;/h2>
&lt;p>子供が漢字を学ぶために AnkiDroid を活用しようと準備を始めています。&lt;/p>
&lt;p>私の子供は現地の小学校（授業はドイツ語）に通っていますが、
継承語としての日本語を学ぶために、週に一度、日本語学校にも通っています。
宿題を手伝ったりして様子を見ていると、
漢字と作文が手強いようです。&lt;/p>
&lt;p>漢字は週に一度テストがあるので、
そこに向けて勉強してテストでは良い成績をおさめるのですが、
その後で定着せずに忘れてしまう模様。&lt;/p>
&lt;p>日本在住で日本語に囲まれて暮らしているのと比べると、
外国在住の子供が日本語に触れる機会は&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>家庭での会話（語彙や話題は限られる）&lt;/li>
&lt;li>日本語学校での週に一度の授業&lt;/li>
&lt;li>日本語学校の宿題&lt;/li>
&lt;li>読み聞かせ・読書&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>ぐらいしかないので、
学習した漢字を目にしたり使う頻度もチャンスが少ない。&lt;/p>
&lt;p>暗記の鍵は適当なタイミングでの繰り返しなので、
AnkiDroid を使って強制的に学習した漢字に出会う回数を確保して、
定着させようという目論見です。
モチベーションを維持するのが大変そうですけど。&lt;/p>
&lt;p>あとは現地校で第一外国語として英語が始まるので、
それも AnkiDroid に入れた法が良いのかも検討中です。
ドイツ語圏における英語教育がどんなものなのか分かっていないので、
まだ具体的なイメージが沸いてません。&lt;/p></description></item><item><title>読書記録: 世界の言語と日本語 改訂版</title><link>https://blog2.issei.org/2020/08/16/bookreview/</link><pubDate>Sun, 16 Aug 2020 11:32:00 +0200</pubDate><guid>https://blog2.issei.org/2020/08/16/bookreview/</guid><description>&lt;a style="margin: 2em 0;" href="https://www.amazon.co.jp/dp/4874244483">
&lt;img src="https://images-na.ssl-images-amazon.com/images/P/4874244483.09.LZZZZZZZ.jpg" width="200">
&lt;/a>&lt;table>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;th>書名&lt;/th>
&lt;td>&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4874244483">世界の言語と日本語 改訂版 言語類型論から見た日本語&lt;/a>&lt;/td>
&lt;/tr>&lt;tr>
&lt;th>著者&lt;/th>
&lt;td>角田太作&lt;/td>
&lt;/tr>&lt;tr>
&lt;th>出版社&lt;/th>
&lt;td>くろしお出版&lt;/td>
&lt;/tr>&lt;tr>
&lt;th>ISBN&lt;/th>
&lt;td>978-4874244487&lt;/td>
&lt;/tr>&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;h2 id="日本語と文法の再発見">日本語と文法の再発見&lt;/h2>
&lt;p>文法を中心とする言語学の入門書ですが、
表面的な文法の解説にとどまらず、
その奥底にある統一的な原理を垣間見せてくれます。
日本語についても言語類型論の知見からその特徴を再検討し、
世界の言語における位置づけを検討し、
俗説とは異なる結論にたどり着いています。&lt;/p>
&lt;p>決して簡単な本ではなく読み通すのは骨が折れましたが、
ページをめくる度に新たな発見があり楽しかったです。
読んで目から鱗が数枚落ちました。&lt;/p>
&lt;h3 id="言語類型論とは">言語類型論とは&lt;/h3>
&lt;p>言語を研究する場合、
歴史的経緯や地理的分布をもとに系統を明らかにして差異を調べる方法と、
それぞれの言語が持つ文法的特性を調べて比較検討する方法があります。
本書の副題にある「言語類型論」というのは、
この後者の方法で言語を調べる学問です。&lt;/p>
&lt;p>文法的特性というのは、たとえば文章における単語の順序。
日本語では通常「誰が」「何を」「どうした」という順番になるのに対して、
英語やドイツ語では「誰が」「どうした」「何を」となります。
これだけなら一見して明らかで、単に「日本語と英語は違う」で終わる話ですが、
複数の言語を比較検討すると、
更にその背後に潜むより深い統一的な規則が見えてくることがあります。&lt;/p>
&lt;h3 id="普遍的な文法規則">普遍的な文法規則&lt;/h3>
&lt;p>本書では、
まず語順と格ついて触れた後、
第4章から第7章で言語類型論を研究する過程で発見された下記の文法規則について解説しています。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>シルバースティーンの名詞句階層&lt;/li>
&lt;li>他動性&lt;/li>
&lt;li>二項述語階層&lt;/li>
&lt;li>所有傾斜&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>この文法規則自体を知ることも面白いのですが、
これらの概念を理解することで母国語である日本語に対する理解が深まったことが意外でした。&lt;/p>
&lt;p>言語に関する研究では質量ともに英語を対象としたものが圧倒的ですが、
著者はオーストラリア原住民言語の専門家ということもあり、
英語やその近縁言語にのみ妥当する内容を無理に日本語に適用するようなことはありません。
真に普遍的な文法規則を探り、
その知見を踏まえて日本語を一段深い視点から分析しています。&lt;/p>
&lt;h4 id="他動性">他動性&lt;/h4>
&lt;p>たとえば他動性ですが、
これは動詞の基礎的な分類である「他動詞」「自動詞」について再検討したものです。
他動詞と自動詞は、おおよそ次のように定義されています（書籍 p.67）&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>他動詞文には目的語がある。動作が主語から目的語に向かう。
&lt;ul>
&lt;li>ブルータスがシーザーを殺した (5-1)&lt;/li>
&lt;li>私は彼を殴った (5-2)&lt;/li>
&lt;li>ジョンがメアリーを見た (5-3)&lt;/li>
&lt;li>ジョンはたくさん本を持っている (5-4)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>自動詞文には目的語がない。動作は何にも向かわない。
&lt;ul>
&lt;li>彼は座った (5-5)&lt;/li>
&lt;li>キムが昨日死んだ (5-6)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>また日本語ではナイーブには文中の「〜が（は）」が主語、「〜を」が目的語とされます。&lt;/p>
&lt;p>一見すると問題ないように見える定義ですが、
よく考えると (5-3) や (5-4) ではなんの動作もありません。
あえて言えば (5-3) で動いているのは、メアリーで反射された環境光です。&lt;/p>
&lt;p>また私が知っている事例だと、
日本語では他動詞文になるのに、
ドイツ語では目的語をとらない文になることもあります。
また日本語で「〜を」となる部分を、
異なる格で書き直すことが可能な場合もあります。&lt;/p>
&lt;p>| 日本語1 | 私はその料理 &lt;strong>を&lt;/strong> 気に入っている。|
| 日本語2 | 私はその料理 &lt;strong>が&lt;/strong> 気に入っている。|
| ドイツ語 | Die Speise gafällt mir.&lt;br> 料理（主格） 気に入る（動詞・三人称単数現在形）　私（与格） |&lt;/p>
&lt;p>これに対して本書では、
他動詞と自動詞は二分できるものではなく、
原型的な他動詞と自動詞の間に「原型的他動詞に近い（他動性が高い）動詞」から「原型的自動詞に近い（他動性が低い）動詞」までグラデーションのように広がっていることを明らかにしています。&lt;/p>
&lt;p>他動性という概念が有効なのは、
動詞の他動性は言語によらず共通であり、
また他動性の高さによって、その言語で特定の表現が可能であるかが決まるためです。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>日本語であれば、他動性が高いと目的語は必ず「を格」になるが、低くなるに従って「が格」なども可能になる。&lt;/li>
&lt;li>受け身表現がある言語では、他動性が高いと受け身表現が可能になる。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>個別の言語を見ていくと、
他動性が実際の言語表現に与える影響は異なります。
たとえば、
ある言語では極めて他動性が高い動詞でも受け身表現が不可能なのに対して、
別の言語では多動性が低い動詞でも受け身表現ができる場合があります。
しかし、その場合でも受け身表現ができる境界が異なるだけで、
「他動性が高いと受け身表現が可能になる」というルール自体は有効です。&lt;/p>
&lt;p>他動性という概念に触れた後で日本語を見直してみると、
今まで上手く説明できなかったことの多くがクリアになることに気づきました。&lt;/p>
&lt;h3 id="基礎的な文法項目の再発見">基礎的な文法項目の再発見&lt;/h3>
&lt;p>第8章では文法の基礎的な項目を振り返り、
整理しています。
私はこれを読んで、
一知半解だった知識をきれいに整理できました。&lt;/p>
&lt;p>特に、
英語やその近縁の言語に固有の概念を無理に日本語に当てはめようとして混乱しているケースがあることが分かり、
また例外が多すぎて実用上の意味がないと思っていた概念が正しく使用すると多くの文法項目を整理でき、
実は有用だったのだと再確認。&lt;/p>
&lt;h4 id="例">例&lt;/h4>
&lt;p>英語を学習すると、
まず「主語」「目的語」といった概念を習い、
すべての文は次のいずれかの文型をとると説明されます。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>SV 主語＋動詞&lt;/li>
&lt;li>SVC 主語＋動詞＋補語&lt;/li>
&lt;li>SVO 主語＋動詞＋目的語&lt;/li>
&lt;li>SVOO 主語＋動詞＋直接目的語＋間接目的語&lt;/li>
&lt;li>SVOC 主語＋動詞＋目的語＋補語&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>そして、主語は&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>日本語で「〜が」に相当する&lt;/li>
&lt;li>動作の主体&lt;/li>
&lt;li>英語だと代名詞が主格になるもの（私なら I)&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>目的語は&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>日本語で「〜を」に相当するもの&lt;/li>
&lt;li>動作の対象&lt;/li>
&lt;li>英語だと代名詞が対格になるもの（私なら me）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>と教わります。&lt;/p>
&lt;p>これで何となく分かったつもりになるのですが、
良く考えると例外が多数あることに気づきます。たとえば、&lt;/p>
&lt;p>「お父さん &lt;strong>から&lt;/strong> 太郎 &lt;strong>に&lt;/strong> 小言をおっしゃってくださいよ」 (書籍 p.184 の例を改題）&lt;/p>
&lt;p>という文は、&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>動作の主体は「おとうさん」だが「〜が」ではなく「〜から」&lt;/li>
&lt;li>動作の対象は「太郎」だが「〜を」ではなく「〜に」&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>と、上の定義に一致しません。&lt;/p>
&lt;h4 id="文法の整理">文法の整理&lt;/h4>
&lt;p>本書では、
文法分析を次の四つのレベルに分類することで問題を整理しています。&lt;/p>
&lt;style type="text/css">
table td { min-width: 4em; }
&lt;/style>
&lt;table>
&lt;thead>
&lt;tr>
&lt;th>レベル&lt;/th>
&lt;th>定義&lt;/th>
&lt;th>例&lt;/th>
&lt;/tr>
&lt;/thead>
&lt;tbody>
&lt;tr>
&lt;td>意味役割&lt;/td>
&lt;td>文の中にある名詞、代名詞、副詞等が表す意味を、主に動詞との関係で分類したもの&lt;/td>
&lt;td>動作者、対象、受取人、受益者、感情・間隔の持ち主、所有者、仲間、行き先、出発点、場所、時間道具など&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>格&lt;/td>
&lt;td>名詞、代名詞、副詞等の形&lt;/td>
&lt;td>主格、属格、対格など&lt;br>英語: I, my, me&lt;br>日本語: 私は、私の、私を&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>情報構造&lt;/td>
&lt;td>文の表す内容&lt;/td>
&lt;td>主題、評言&lt;br>日本語: 「〜は」&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;tr>
&lt;td>統語機能&lt;/td>
&lt;td>名詞、代名詞、副詞等の、文中での役目、働き、振る舞い、使い方による分類&lt;/td>
&lt;td>主語、目的語、副詞句、呼びかけ語など&lt;/td>
&lt;/tr>
&lt;/tbody>
&lt;/table>
&lt;p>前節の説明では&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>意味役割が動作者であること。&lt;/li>
&lt;li>格が主格であること。&lt;/li>
&lt;li>統語機能が主語であること。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>を同一視しています。&lt;/p>
&lt;p>しかしながら、
これらは異なるレベルに属するため必ずしも一致するとは限らないこと、
また意味役割や情報構造に関しては言語と独立して考えられるものの、
格や統語機能は各言語に固有であることを具体例とともに解説しています。&lt;/p>
&lt;p>なお日本語における主語は、次の条件を満たすものとして定義されます。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>いわゆる尊敬語の動詞の先行詞になれる&lt;/li>
&lt;li>再帰代名詞「自分」（または「自分自身」）の先行詞になれる。&lt;/li>
&lt;li>継続の「〜ながら」を含む文で、主節と従属節で対応する。
&lt;ul>
&lt;li>例: 私は野球を見ながら食事をした。&lt;br>「私」が「野球を見る」「食事をする」両方の主語となる。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>数量詞が遊離する&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>私にとっては意外な定義方法でしたが、
確かにこれを踏まえて既存の文を見直すと「主語」というものが明確に定義でき、
そうして定義した「主語」に共通する固有の振る舞いがあることが確認できました。&lt;/p>
&lt;p>主語も他動性と同様、
グラーデーションがあります。
より原型的な主語は上の条件を多く満たす一方で主語固有の振る舞いを多く行い、
条件を少数しか満たさない主語は主語としての振る舞いも限定的になります。&lt;/p>
&lt;h4 id="日本語は特殊で英語は普遍的な言語なのか">日本語は特殊で、英語は普遍的な言語なのか？&lt;/h4>
&lt;p>最後に、言語類型論の知見を元に日本語と英語の文法的特徴を他の言語と比較し、
日本語が特殊な言語で英語は普遍的なのかを検証するとともに、
言語教育への提言をしています。&lt;/p>
&lt;p>日本語が特殊な言語なのかどうか、
結論は読んでのお楽しみということで。&lt;/p>
&lt;h3 id="補遺-生成文法について">補遺: 生成文法について&lt;/h3>
&lt;p>本書を読んだ結果として、
これまで強力な言語学の理論だと思っていた生成文法に対する認識が、
少し変わりました。&lt;/p>
&lt;p>生成文法は元々は自然言語に関する理論ですが、
形式言語とも相性がよく、
プログラミング言語の設計にも大きな影響を与えています。&lt;/p>
&lt;p>生成文法は理論の形式的な美しさとともに、
（ソフトウェアエンジニアなので、その威力の程を痛感している）実用上の成果もあり、
言語の本質を把握する強力な理論だと感じていました。
しかしながら実際には英語に近い一部の言語に現れたルールを形式化したもので、
そこまで普遍的なものではなかったのかもしれません。&lt;/p></description></item><item><title>Re: 語学の入門における語彙力とAnkiDroidについて</title><link>https://blog2.issei.org/2020/08/14/how-should-use-ankidroid/</link><pubDate>Fri, 14 Aug 2020 20:34:00 +0200</pubDate><guid>https://blog2.issei.org/2020/08/14/how-should-use-ankidroid/</guid><description>&lt;p>有野さんの blog 記事「&lt;a href="https://karino2.github.io/2020/07/26/vocab_ankidroid_intro.html">語学の入門における語彙力とAnkiDroidについて&lt;/a>」を読んで、
私がドイツ語を学ぶ際に、
どのように AnkiDroid を使っているかを振り返って書き出してみました。&lt;/p>
&lt;h2 id="前置き">前置き&lt;/h2>
&lt;p>私は日本生まれの日本育ちで、
社会に出るまでの外国語経験は&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>学校教育&lt;/li>
&lt;li>NHKラジオ英語講座&lt;/li>
&lt;li>三ヶ月間英語圏に滞在して語学学校に通ったこと&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>で全てです。
学生時代、英語はどちらかというと苦手科目でした。&lt;/p>
&lt;p>2008年に外資系企業の日本支社に転職。
仕事で英語を使わざるを得ない環境になると同時に、
しばらく会社の費用負担で語学学校に行かせてもらい、
仕事での意思疎通も困らない程度にはなりました。&lt;/p>
&lt;p>さらに2015年にスイス支社に転籍となり、
今度は現地語であるドイツ語を学ぶことになりますが、
この時点でドイツ語の知識はゼロ。
以下は、ドイツ語の学習で AnkiDroid をどう活用したかという話です。&lt;/p>
&lt;h2 id="ankidroid-の使い方">AnkiDroid の使い方&lt;/h2>
&lt;p>私がドイツ語の学習を始めた当初は AnkiDroid の存在を知らなかったので、
使い始めたのはドイツ語の入門コースが終わってからだったと思います。
その段階で、本当の基礎単語（数百程度）は学習済み。&lt;/p>
&lt;h3 id="1期">1期&lt;/h3>
&lt;p>最初は日本語→ドイツ語のみで学習していました。
今にして思うと、これは最初から両面にした方が良かったです。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>語学の授業で出てきた新規単語は、毎回全て登録（あまりにマイナーそうなやつのみパス）。&lt;/li>
&lt;li>単語帳を2冊買ってきて、そこにある例文を別デッキに登録。ただし単語帳間で重複しているものは省略。
使った単語帳は「&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4385365458">独検対応 クラウンドイツ語単語1600&lt;/a>」「&lt;a href="https://www.amazon.co.jp/dp/4560085250/">効率よく覚えるドイツ重要単語2200&lt;/a>」の二冊です。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>1のデッキは上限無しで学習、
2のデッキは新規カード10枚程度に制限して学習していました。
2のデッキには本当の新規単語もありましたが、
既に学習済みの単語も多かったので件数に比べて学習負荷は小さかったです。&lt;/p>
&lt;h3 id="2期">2期&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>語学の授業で出てきた新規単語は、引き続き全て登録（あまりにマイナーそうなやつのみパス）。&lt;/li>
&lt;li>単語帳から作ったデッキに新規単語が無くなった段階で、もう一冊単語帳「&lt;a href="https://www.amazon.com/dp/0812091086">Mastering German Vocabulary: A Thematic Approach&lt;/a>」を買ってきてデッキ作成。
&lt;ul>
&lt;li>この単語帳がカバーしている単語数は5,000。&lt;/li>
&lt;li>この語彙数になると日独の単語帳は適当なものが見つからなかったので、英独の単語帳を使いました。&lt;/li>
&lt;li>書籍の例文は英独ですが、自分で訳して日本語とドイツ語のカードを作って AnkiDroid に登録しています。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>国と国民のデッキを作成。ドイツ語は「〜人」に相当する単語を作る方法に規則性がないので、個別に覚える必要があるため。&lt;/li>
&lt;li>不規則変化動詞の過去形・過去分詞形のデッキを作成。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>ログを見ると1日1時間ぐらいは AnkiDroid に使っていて、
日によっては90分ぐらいかかることもあったようです。
通勤電車の隙間時間などを活用して、どうにか片付けていました。
さすがに60分を超えると辛かったので、
一日に出てくる新規カードの数を減らした方が良かったですね。&lt;/p>
&lt;h3 id="3期">3期&lt;/h3>
&lt;p>ここで単語帳から作ったデッキは一通り終わり、徐々に必要な学習時間が短くなってきました。
日本語からドイツ語だけでなく逆も必要性を感じていたので、
全てのカードを両面対応に作り直して少なくなった学習時間分を充てるように。&lt;/p>
&lt;ol>
&lt;li>語学の授業で出てきた新規単語は、引き続き全て登録（あまりにマイナーそうなやつのみパス）&lt;/li>
&lt;li>授業以外で見かけた単語を登録するデッキを作成。&lt;/li>
&lt;li>単語帳から作ったデッキを継続学習。ドイツ語から日本語へのカードが一気に増えましたが、初見で問題なく答えられるカードも多いので、新規カードの上限を20か30ぐらいまで上げた覚えがあります。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>学習時間は1日1時間程度。&lt;/p>
&lt;h3 id="4期">4期&lt;/h3>
&lt;ol>
&lt;li>語学の授業で出てきた新規単語は、引き続き全て登録（あまりにマイナーそうなやつのみパス）。&lt;/li>
&lt;li>授業以外で見かけた単語を登録するデッキに引き続き登録（数は少ない）。&lt;/li>
&lt;li>単語帳から作ったデッキを継続学習。新規カードは尽きて、復習のみ。&lt;/li>
&lt;li>文法問題のデッキ（前置詞の穴埋め、動詞と名詞+機能動詞の相互変換、動詞・形容詞句の名詞化）を作成し、授業や問題集で間違えたものを逐次登録。&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;p>年明けからドイツ語の授業はとっておらず（出張などが重なって、落ち着いたと思ったら新型コロナウィルスがやってきた）、
新規単語の登録はかなり少なくなっています。
新聞記事などを読むと知らない単語にも結構出会うのですが、
ここのところデッキに登録できてません（やるべき）。&lt;/p>
&lt;p>その結果、新規登録単語が減って復習主体になっているため、
学習時間は徐々に短くなっています。
今はカードが表裏別でカウントして約24,000枚ありますが、
学習時間は毎日30分程度です。&lt;/p>
&lt;h3 id="今後">今後&lt;/h3>
&lt;p>状況も落ち着いてきたので、
今後はまじめに新規単語をデッキに登録する作業を再開して、
あとは「&lt;a href="https://www.klett-sprachen.de/woerter-zur-wahl/t-1/9783125582019">Wörter zur Wahl&lt;/a>」というドイツ語単語に関する問題集を問いて、
不正解のものを登録しようと考えています。&lt;/p>
&lt;p>「Wörter zur Wahl」は単語の使い分けに関する問題集で、
誤解していると文章の意味を取り違えるような単語を集中的に取り上げています。&lt;/p>
&lt;p>&lt;strong>例&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>ein streberischer Schuler (ガリ勉) / ein strebsamer Schuler (勉強熱心な生徒)&lt;/li>
&lt;li>bildhafte Darstellung (写実的表現) / bildnerisch Darstellung (画像による表現）&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h2 id="カードの作り方">カードの作り方&lt;/h2>
&lt;p>AnkiDroid にカードを登録するときには、
次の方針で行いました。&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>単語帳から登録する際には、既に覚えているかどうかは関係なくすべて入力し、定着している単語は AnkiDroid 回答時に「簡単」と答えることで出現頻度を減らしました。
&lt;ul>
&lt;li>登録時点で覚えていても、定着が不十分で、後になって忘れる可能性がある。&lt;/li>
&lt;li>本当に覚えているかどうか悩むより、とりあえず心を無にして全部入力したほうが早い。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>名詞は定冠詞と複数形を含めて入力しました。ドイツ語では名詞は男性・女性・中性の3種類があり、これが文法的に重要な役割を果たすのと、英語と異なり複数形の作り方が複数あるためです。&lt;/li>
&lt;li>その他の品詞は原則として短文を登録しました。限定用法がある形容詞に関しては形容詞＋名詞も可としました。
&lt;ul>
&lt;li>単語は複数の意味がありますが、日本語とドイツ語では一つの単語がカバーする範囲が重ならないことが多いので、文脈がないと簡単に複数の正解が出てきてしまうため。&lt;/li>
&lt;li>単語帳は使いやすい例文が掲載されていることが多いので良いのですが、授業や実生活で見かけたものは自分で短文を作る必要があって手間がかかります。独和辞典、独々辞典の例文や、ドイツ語のコーパスを検索できる &lt;a href="https://wortschatz.uni-leipzig.de/de">Wortschatz Universtät Leipzig&lt;/a> を参考にしています。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;/li>
&lt;li>学習が進むと、同じ日本語に対するドイツ語文が複数パターン作れるようになってくるので、日本語側のカードに「機能動詞を使う」「Frage に由来しない単語で」などと但し書きを付けています。&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;h3 id="モチベーションの維持">モチベーションの維持&lt;/h3>
&lt;p>AnkiDroid は毎日学習しないと復習カードが蓄積してしまうので、
今日の分は今日片付けようという気になります。
出張のときも、
飛行機に乗ったらまず AnkiDroid を片付けていました。&lt;/p>
&lt;p>また私の場合はドイツ語圏に住んでいるので、
実際に言葉を使う機会があるのがモチベーション維持に寄与しています。
単語帳から拾ってきた単語を学習する場合でもまったく無味乾燥な例文というより、
すでに「どこかで見かけた」、
あるいは「以前に言おうと思ったけれど上手く言葉にできなかった表現」と感じることが多いです。&lt;/p>
&lt;p>なお &lt;a href="https://ja.duolingo.com/">Duolingo&lt;/a> も試してみたことがありますが、
その時点でかなり単語学習が進んでしまっていたので、
レベルが合わなくてやめました。
最初からやっていたら、もしかしたら長続きしたのかもしれません。&lt;/p></description></item></channel></rss>